<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Socialismo 1]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>lib\media\favicon.png</url><title>Socialismo 1</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Mon, 18 Nov 2024 18:31:30 GMT</lastBuildDate><atom:link href="lib\rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Mon, 18 Nov 2024 18:31:28 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator></dc:creator><item><title><![CDATA[1.1. La sostenibilidad y el desarrollo sostenible]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>La actividad humana se desarrolla en un medio del que extrae recursos para<br>
satisfacer sus necesidades. Asimismo, las condiciones y cambios de este<br>
medio determinan las condiciones de la vida humana y sus posibilidades de<br>
desarrollo. Es decir, ser humano y medioambiente se influyen mutuamente y<br>
e relacionan de manera compleja. Para que el entorno siga ofreciendo los recursos materiales y ambientales necesarios para desarrollar la actividad humana de manera satisfactoria, es imprescindible que el impacto de esta sobre el medio sea lo menos negativo posible. Es decir, se debe asegurar la sostenibilidad.<br>
La sostenibilidad es eI mantenimiento a lo largo del tiempo del equilibrio entre las actividades y sociedades humanas y las condiciones del entorno en el que se desarrollan y que las hacen posibles.
<br>La sostenibilidad es una cuestión compleja de abordar, pues en ella concurren factores de distinta naturaleza (medioambientales, económicos, sociales, etc.) y multiplicidad de intereses (internacionales, empresariales, territoriales, etc.). Si bien desde algunos enfoques se preconizan acciones inmovilistas para garantizar la sostenibilidad, por ejemplo, reduciendo la actividad económica de un sector, la sostenibilidad debe garantizar la salud del entorno, pero también la calidad de vida, presente y futura. Es aquí donde surge eI concepto de desarrollo sostenible.<br><br>
El&nbsp;desarrollo sostenible&nbsp;es aquel que es capaz de satisfacer las necesidades de las generaciones actuales sin comprometer la capacidad de las generaciones futuras para satisfacer sus propias necesidades.
<br>El objetivo final es mejorar la situación de la humanidad en conjunto. Por eso, avanzar en un desarrollo sostenible implica conciliar tres dimensiones:<br>La&nbsp;prosperidad económica. La actividad económica debe satisfacer los deseos y necesidades de las personas, contribuyendo a una sociedad más justa (equidad). Debe llevarse a cabo con respeto por un medioambiente frágil (viabilidad).<br>El&nbsp;progreso social. Se debe avanzar en su bienestar, sin poner en peligro el entorno (soportabilidad).<br>La&nbsp;sostenibilidad medioambiental. Es la piedra angular del desarrollo sostenible, ya que es la dimensión más frágil, y establece el marco de actuación de las otras dos dimensiones.<br>¡Tenlo en cuenta!
El concepto de desarrollo sostenible fue creado en 1987 por la Comisión Mundial para el Desarrollo y Medioambiente, de la Organización de las Naciones Unidas (ONU), y definido formalmente en el principio 3 de la Declaración de Río (1992).
<br><img alt="Pasted image 20241117183339.png" src="tema-1\libro\tema-1\1.1\pasted-image-20241117183339.png"><br><br>El desarrollo sostenible es un objetivo mundial, ya que afecta a todo el planeta. En consecuencia, requiere pactos globales y la implicación de todos los gobiernos, sectores económicos y en general de toda la sociedad.<br>Tres tratados internacionales, alcanzados en 2015, han servido de marco de referencia común para que la mayoría de los países y organizaciones supranacionales, como la Unión Europea (UE), lleven a cabo sus políticas de sostenibilidad y desarrollen las legislaciones pertinentes:<br>Acuerdo de París. Marca objetivos para un clima seguro, ya que el cambio climático multiplica el impacto negativo en fuentes de subsistencia y recursos naturales y frena el desarrollo, lo que puede detonar conflictos.<br>El acuerdo, vinculante para los países que lo han suscrito, establece como objetivo global limitar el incremento de temperatura mundial por debajo de 2 ºC, preferentemente 1,5 ºC.<br>Marco de Sendai para la Reducción del Riesgo de Desastres 2015-2030. Enfatiza la prevención y la preparación para afrontar las consecuencias de los riesgos que conllevan las amenazas naturales (inundaciones, huracanes, terremotos, sequías) y las causadas por la acción humana.<br>El objetivo del marco es que los gobiernos estén preparados para afrontar desastres extremos, más graves y frecuentes a causa del cambio climático y que tienen mayor impacto en los grupos sociales más vulnerables, mitigar su impacto y ayudar a una recuperación rápida y sostenible.<br>Agenda de Desarrollo Sostenible 2030, más conocida como Agenda 2030. Esta resolución de la ONU reconoce que sin paz no puede haber desarrollo sostenible y que sin desarrollo sostenible la paz es frágil, por lo que se necesitan paz, justicia e instituciones fuertes y la protección del planeta para asegurar el desarrollo equitativo a largo plazo.<br>La Agenda 2030 está estructurada en 17 objetivos de desarrollo sostenible (ODS) para sacar adelante antes del 2030, aunque en algunos casos no se establece ninguna fecha de finalización.<br>Enlace a recurso del libro : Agenda 2030
<a data-tooltip-position="top" aria-label="https://sdgs.un.org/es/2030agenda" rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://sdgs.un.org/es/2030agenda" target="_blank">Transformar nuestro mundo: la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible | Department of Economic and Social Affairs</a>
<br><br>Los ODS se establecieron en la Agenda 2030 en 2015. Cada objetivo incorpora unas metas y unos indicadores para medir el progreso hacia la meta. Los 17 ODS son estos:&nbsp;(Doc. 1.1)<br>
<img alt="Pasted image 20241117183527.png" src="tema-1\libro\tema-1\1.1\pasted-image-20241117183527.png"><br>
1.&nbsp;Fin de la pobreza. Poner fin a la pobreza en todas sus formas en todo el mundo.<br>2.&nbsp;Hambre cero. Poner fin al hambre, lograr la seguridad alimentaria y la mejora de la nutrición y promover la agricultura sostenible.<br>3.&nbsp;Salud y bienestar. Garantizar una vida sana y promover el bienestar de todos a todas las edades.<br>4.&nbsp;Educación de calidad. Garantizar una educación inclusiva y de calidad y promover oportunidades de aprendizaje para toda la población.<br>5.&nbsp;Igualdad de género. Lograr la igualdad de género y empoderar a todas las mujeres y niñas.<br>6.&nbsp;Agua limpia y saneamiento. Garantizar la disponibilidad y la gestión sostenible del agua y el saneamiento para toda la población.<br>7.&nbsp;Energía asequible y no contaminante. Garantizar el acceso a una energía asequible, fiable, sostenible y moderna para todos.<br>8.&nbsp;Trabajo decente y crecimiento económico. Promover el crecimiento sostenido, inclusivo y sostenible, el empleo pleno y el trabajo digno.<br>9.&nbsp;Industria, innovación e infraestructura. Construir infraestructuras resilientes, promover la industrialización inclusiva y sostenible y fomentar la innovación.<br>10.&nbsp;Reducción de las desigualdades. Reducir la desigualdad en los países y entre ellos.<br>11.&nbsp;Ciudades y comunidades sostenibles. Lograr que las ciudades y los asentamientos sean inclusivos, seguros, resilientes y sostenibles.<br>12.&nbsp;Producción y consumo responsables. Garantizar modalidades de consumo y producción sostenibles.<br>13.&nbsp;Acción por el clima. Adoptar medidas urgentes para combatir el cambio climático y sus efectos.<br>14.&nbsp;Vida submarina. Conservar y utilizar sosteniblemente los océanos, los mares y los recursos marinos para el desarrollo sostenible.<br>15.&nbsp;Vida de ecosistemas terrestres. Proteger el uso sostenible de los ecosistemas, gestionar sosteniblemente los bosques, luchar contra la desertificación y detener la pérdida de biodiversidad.<br>16.&nbsp;Paz, justicia e instituciones sólidas. Promover sociedades pacíficas e inclusivas, facilitar el acceso a la justicia para toda la población y construir a todos los niveles instituciones eficaces e inclusivas que rindan cuentas.<br>17.&nbsp;Alianzas para lograr los objetivos. Fortalecer los medios de implementación y revitalizar la Alianza Mundial para el Desarrollo Sostenible.<br>Enlace a recurso del libro : Atlas de los ODS
<a data-tooltip-position="top" aria-label="https://datatopics.worldbank.org/sdgatlas/?lang=es" rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://datatopics.worldbank.org/sdgatlas/?lang=es" target="_blank">Atlas de los Objetivos de Desarrollo Sostenible 2023</a>
<br>¡Tenlo en cuenta!<br>Los ODS no son jurídicamente obligatorios, pero se espera que los países los adopten y los incorporen a sus legislaciones y políticas.<br>¡Tenlo en cuenta!
Los ODS no son jurídicamente obligatorios, pero se espera que los países los adopten y los incorporen a sus legislaciones y políticas.
<br>¡Tenlo en cuenta!
Los objetivos de desarrollo sostenible abordan desafíos globales, como la pobreza, la desigualdad, la paz o el cambio climático, y son un llamamiento a que todos los países y organizaciones actúen y promocionen la igualdad social y la prosperidad, al tiempo que protegen el planeta.
<br>Documento 1.1
Cuestiones clave de los ODS<br>
<img alt="Pasted image 20241117183703.png" src="tema-1\libro\tema-1\1.1\pasted-image-20241117183703.png">
]]></description><link>tema-1\libro\tema-1\1.1\1.1.html</link><guid isPermaLink="false">Tema 1/Libro/Tema 1/1.1/1.1.md</guid><pubDate>Sun, 17 Nov 2024 17:47:46 GMT</pubDate><enclosure url="tema-1\libro\tema-1\1.1\pasted-image-20241117183339.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;tema-1\libro\tema-1\1.1\pasted-image-20241117183339.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[1.2. El fomento de la sostenibilidad]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>En las últimas décadas, la sostenibilidad ha ido ganando importancia y ha pasado a ser un tema sensible para la sociedad, un factor en la toma de decisiones de consumo y un criterio de rentabilidad empresarial.<br>En este contexto, las inversiones de capital cada vez más se reorientan hacia&nbsp;inversiones socialmente responsables&nbsp;que cumplan con los&nbsp;criterios ASG.&nbsp;Esto ha generado&nbsp;entidades especializadas&nbsp;en estas inversiones, que publican&nbsp;índices&nbsp;que atienden a la sostenibilidad empresarial.<br><br>
Una&nbsp;inversión socialmente responsable (ISR)&nbsp;es aquella que incorpora criterios éticos, sociales y ambientales al proceso de toma de decisiones de inversión.
<br>Además de criterios financieros, se consideran el impacto y la gestión social y medioambiental y el nivel de cumplimiento de los OSD y los estándares de sostenibilidad. Las principales estrategias de ISR son:<br>Filtro negativo. Se descarta invertir en empresas que no cumplen con determinados valores o criterios éticos. Por ejemplo, si contaminan o no respetan los derechos laborales, si experimentan con animales o si forman parte de sectores relacionados con las armas, el sexo, el alcohol, el juego, etc.<br>Filtro positivo. Se invierte en empresas con buenas prácticas y que se considera que tendrán un impacto social o medioambiental positivo.<br>Premiar las mejores prácticas. Se invierte en la empresa que tiene las mejores prácticas dentro del sector.<br>Actuar desde dentro. Se invierte en una empresa cuyas prácticas no son éticas o se pueden mejorar notablemente, para conseguir posiciones de poder dentro de ella y cambiar normas y conductas desde dentro.<br>Desinversión. Se retiran activos de una cartera de inversión por objeciones éticas a las actividades de una empresa.<br>Enlace a recurso del libro : Manual de la inversion socialmente responsable.
<a data-tooltip-position="top" aria-label="https://www.mites.gob.es/ficheros/rse/documentos/spainsif/guia_isr_v3_web2.pdf" rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://www.mites.gob.es/ficheros/rse/documentos/spainsif/guia_isr_v3_web2.pdf" target="_blank">guia_isr_v3_web2.pdf</a>
<br><br>Las ISR evalúan los principios de responsabilidad social de manera objetiva, para lo que valoran el cumplimiento de los denominados&nbsp;criterios ASG.<br>
Los&nbsp;criterios ASG&nbsp;son factores ambientales, sociales y de gobernanza que proporcionan un marco de referencia para medir y cuantificar el impacto de una empresa u organización en términos de sostenibilidad.
<br>¡Tenlo en cuenta!
En literatura especializada también encontrarás el término ESG, por la sigla en inglés de Environmental, Social, Governance.
<br>Las siglas definen el significado de los factores:<br>A&nbsp;de&nbsp;ambientales: la gestión de recursos naturales y residuos, el cambio climático, la emisión de gases contaminantes, etc.<br>S&nbsp;de&nbsp;sociales: el respeto a los derechos laborales, la diversidad, la igualdad de oportunidades, el respeto a las minorías, la inclusión, la participación social, etc.<br>G&nbsp;de&nbsp;gobernanza: lo que, en términos globales, se considera como buen&nbsp;gobierno&nbsp;de la empresa e incluye cuestiones como la transparencia en la gestión, la ética empresarial, la cultura de calidad, etc.<br>Estos criterios permiten identificar los&nbsp;riesgos y oportunidades&nbsp;asociados con cada uno de los aspectos y evaluar de manera objetiva el desempeño de la empresa en materia de sostenibilidad.<br><br>Los agentes interesados en invertir en empresas socialmente responsables necesitan datos fiables sobre qué empresas cumplen con los criterios ASG y su nivel de compromiso real con la responsabilidad socioambiental.<br>La información se puede obtener de entidades especializadas que analizan los criterios ASG de las empresas y publican&nbsp;calificaciones e índices de sostenibilidad.<br><br>Para dar respuesta a las expectativas de inversores interesados en IRS, existen unas entidades especializadas en este tipo de inversiones:&nbsp;(Doc. 1.2)<br>Analistas de sostenibilidad&nbsp;o&nbsp;analistas extra**fi**nancieros. Son entidades que reúnen información sobre aspectos ASG de las empresas, la analizan y la sintetizan, habitualmente en listas o en índices cuantitativos, para aconsejar o no inversiones.<br>Fondos de inversión ISR&nbsp;o&nbsp;ASG. Son fondos de inversión que, a la hora de componer y gestionar su cartera, priorizan o tienen en cuenta factores ambientales, por lo que pueden aplicar filtros de sostenibilidad a la hora de elegir o descartar inversiones, retirar activos de una cartera, etc.<br>Agencias de cali**fi**cación ISR&nbsp;o&nbsp;ASG. Son compañías que se han especializado en calificar el desempeño en sostenibilidad (rating) de las empresas, puntuándolas y clasificándolas según el resultado. Estas listas o&nbsp;rankings&nbsp;sirven para que los inversores decidan si una empresa será incluida en su cartera o no.<br>Documento 1.2 : Regulaciones europeas
En junio de 2023, la Comisión Europea presentó una propuesta para regular las agencias de calificación ASG para garantizar su transparencia y aumentar la confianza de empresas e inversores. La propuesta requiere que los proveedores de evaluaciones ASG que quieran operar en la UE deban estar autorizados y supervisados por la Autoridad Europea de Valores y Mercados (ESMA).
<br><br>Estas entidades publican unas&nbsp;calificaciones&nbsp;y unos&nbsp;índices de sostenibilidad&nbsp;que servirán a los inversores para seleccionar sus inversiones.<br>Calificaciones de sostenibilidad
Las&nbsp;cali**fi**caciones (**ratings**) de sostenibilidad o ASG&nbsp;son valoraciones del desempeño en sostenibilidad de una entidad pública o privada hechas por una institución independiente.
<br>Clasificación MSCI : Video
<a data-tooltip-position="top" aria-label="https://www.msci.com/web/msci/esg-ratings#watch_our_esg_video" rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://www.msci.com/web/msci/esg-ratings#watch_our_esg_video" target="_blank">ESG Ratings - MSCI</a>
<br>Son las fuentes más consultadas en los mercados financieros para tomar decisiones ISR y también para configurar índices de sostenibilidad.<br>Los sistemas de calificación, como MSCI y Sustainalytics, evalúan la actuación y gestión de las empresas y su impacto positivo en aspectos ASG. Con base en su calificación, las entidades pueden entrar en listados ordenados (clasificaciones o&nbsp;rankings) que atienden a determinados criterios ASG.<br><br>Note
Los&nbsp;índices de sostenibilidad&nbsp;son índices bursátiles que atienden los aspectos ASG de las empresas<br>
Índice Dow Jones de Sostenibilidad
<br>Enlace a recurso del libro :
<a data-tooltip-position="top" aria-label="https://www.spglobal.com/spdji/en/indices/sustainability/dow-jones-sustainability-world-index/#overview" rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://www.spglobal.com/spdji/en/indices/sustainability/dow-jones-sustainability-world-index/#overview" target="_blank">Dow Jones Sustainability World Index | S&amp;P Dow Jones Indices</a>
<br>El objetivo de los índices de sostenibilidad es sintetizar en un único elemento (un dato, una clasificación, etc.) información muy diversa relacionada con la sostenibilidad empresarial.<br>La posición y la permanencia en estos índices dependen de que la empresa demuestre sus progresos constantes en cuestiones ASG.<br>De esta manera, se muestra públicamente qué empresas están implicadas efectivamente en la sostenibilidad, y en qué grado, y se facilita que los inversores encuentren proyectos y empresas ISR.<br>Existen decenas de índices, entre los que destacan el Índice Dow Jones de Sostenibilidad (DJSI, por las siglas en inglés), que se centra en un cierto número de empresas que cotizan en bolsa, el Índice FTSE4Good, que se elabora a partir de información pública de las empresas, y el Índice FTSE4Good IBEX, que analiza las empresas españolas del Ibex 35.<br>¡Tenlo en cuenta!
No todos los índices de sostenibilidad son iguales, ni evalúan los mismos elementos, si bien todos comparten una metodología rigurosa y objetiva e incluyen en sus análisis una gran cantidad de factores relacionados con la empresa y su actividad.
]]></description><link>tema-1\libro\tema-1\1.2\1.2.html</link><guid isPermaLink="false">Tema 1/Libro/Tema 1/1.2/1.2.md</guid><pubDate>Sun, 17 Nov 2024 18:14:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[1.3]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Como la sociedad actual está cada vez más sensibilizada en cuestiones de sostenibilidad, la población ha ido incrementando sus demandas, tanto a los gobiernos (exigiendo normativas que regulen prácticas poco sostenibles) como a las propias empresas, demandando productos y servicios que cumplan con criterios de sostenibilidad.<br>Esto ha llevado a que sobre las organizaciones empresariales pesen demandas de tres tipos:<br>Presiones sociales&nbsp;referidas a temas medioambientales y sociales. Entre otros, demandas de procesos no contaminantes, implementación de sistemas de ahorro de recursos, prácticas laborales respetuosas con los derechos laborales, cultura de calidad, inclusión sociolaboral, colaboración comunitaria, etc.<br>Exigencias normativas, fruto de nuevas regulaciones en las que especialmente los aspectos medioambientales se incorporan a la legislación de forma transversal, es decir, como unos requerimientos que se han de implementar en todos los procesos o actuaciones.<br>Inquietudes de la propia empresa, que siente la necesidad de incorporar una perspectiva de sostenibilidad, tanto producto de un cambio de sensibilidad, como de considerar los beneficios que puede obtener como imagen de organización sostenible.<br>En este contexto, las empresas han de valorar cómo responden a estas demandas.<br><br>No todas las organizaciones y empresas responden de la misma manera ante las demandas de sostenibilidad. Al respecto, se presentan diferentes niveles de permeabilidad:<br>Inflexibilidad. No se cede a las presiones de cambio:<br>Se sigue con las prácticas, esperando poder esquivar posibles sanciones.<br>Se cierra la empresa, lo que supone la pérdida de puestos de trabajo.<br>Se desplaza la producción a países con normativas menos exigentes (deslocalización). Se produce una pérdida de puestos de trabajo en el lugar de origen y se mantiene el problema de sostenibilidad, aunque en otro lugar.<br>Cálculo de riesgos. Se calcula el coste económico derivado de no modificar la actividad (multas, posibles demandas, pérdida de ventas, etc.) y se considera un factor (de coste) más al evaluar las inversiones.<br>Contingencia. Se toman medidas para resolver y neutralizar un problema concreto, sin modificar los objetivos generales y el proceder de la compañía.<br>Lavado de imagen. Se llevan a cabo acciones muy vistosas para mejorar la imagen de la organización en un ámbito concreto, o de manera general, pero sin que haya cambios reales en el fondo ni en la política y la cultura medioambientales de la empresa.<br>Por ejemplo, patrocinar jornadas sobre sostenibilidad mientras se siguen usando combustibles fósiles (ecoblanqueo o&nbsp;greenwashing) o llevar a cabo campañas de comunicación a favor del empoderamiento de la mujer mientras se mantienen políticas de promoción interna discriminatorias (pinkwashing).<br>Compromiso. Se emprenden acciones para reducir el impacto negativo en el entorno y en la sociedad y mejorar la sostenibilidad y asegurar el desarrollo sostenible de la empresa.<br>El compromiso se traduce en implementar en la organización una cultura social y medioambiental. Las acciones pueden ir desde desarrollar códigos éticos empresariales hasta adoptar soluciones de fin de línea para descontaminar y restaurar el entorno natural o cultural, incorporar mejoras tecnológicas y de gestión para prevenir la contaminación o introducir cambios en el diseño de los productos y servicios.<br>Enlace a recurso del libro : RTVE 
<a data-tooltip-position="top" aria-label="https://www.rtve.es/play/videos/telediario-2/onu-marca-lineas-rojas-para-acabar-green-wahing/6738798/" rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://www.rtve.es/play/videos/telediario-2/onu-marca-lineas-rojas-para-acabar-green-wahing/6738798/" target="_blank">La ONU marca líneas rojas para acabar con el Green Washing</a>
<br><br>Las empresas y organizaciones pueden expresar su voluntad de sostenibilidad mediante la adopción de compromisos de&nbsp;responsabilidad social corporativa o empresarial&nbsp;o del cumplimiento de los criterios ASG.<br>
La&nbsp;responsabilidad social corporativa (RSC)&nbsp;o&nbsp;responsabilidad social empresarial (RSE)&nbsp;es el compromiso voluntario de una empresa, organización o corporación para actuar de manera ética y sostenible.
<br>Con la responsabilidad social, las empresas integran las preocupaciones sociales y ambientales de sus interlocutores e intentan tener un impacto positivo sobre la sociedad, aunque la manera de hacerlo y la intensidad y alcance de sus acciones difiere.<br>En general, la RSC se expresa en tres ámbitos distintos, no excluyentes:<br>Compromiso con la comunidad local. El objetivo es ayudar a mejorar la comunidad y su entorno y construir relaciones positivas con sus miembros.<br>Por ejemplo, donando dinero o bienes, patrocinando actos, impulsando el voluntariado, creando proyectos de formación, etc.<br>Compromiso con el medioambiente. Se adoptan prácticas más respetuosas con el entorno para minimizar el impacto de la empresa y ayudar a proteger el planeta.<br>Por ejemplo, reduciendo el consumo energético o de agua y los residuos, usando materiales sostenibles, invirtiendo en energías renovables, etc.<br>Compromiso con la diversidad. El objetivo es conseguir una sociedad más inclusiva con las diferencias étnicas, de orientación sexual, de sexo y de género, de nacionalidad, de cultura, de religiones, de capacidad, etc.<br>La empresa puede participar en proyectos para mejorar la inclusión, impulsar políticas de igualdad e inclusión en las promociones internas, etc.<br>Fig.1.3.&nbsp;Las empresas pueden aplicar políticas activas de no discriminación en los procesos de selección de personal.
<img alt="Pasted image 20241117190144.png" src="tema-1\libro\tema-1\1.2\pasted-image-20241117190144.png">
<br><br>La actuación responsable pasa por considerar cómo afectará a los distintos&nbsp;grupos de interés.<br>
Los&nbsp;grupos de interés&nbsp;son conjuntos de personas o partes que están interesadas o afectadas por la actividad de una organización o empresa.
<br>Según estén dentro o fuera de la organización, tenemos:&nbsp;(Doc. 1.3)<br>Grupos internos. Básicamente son los accionistas de la empresa, las personas empleadas y, si las hay, las filiales y empresas franquiciadas.<br>Aunque lógicamente los intereses y motivaciones de estos grupos son distintos, los tres reciben un impacto directo de las decisiones de la empresa.<br>Dentro de cada grupo, pueden existir subgrupos de importancia variable en cada caso.<br>Grupos externos. Pueden tener una relación directa con la empresa, motivo por el que son estratégicos, como las empresas proveedoras, los clientes, los inversores y los sindicatos con representación en la compañía.<br>O formar parte del entorno en el que la empresa actúa, como la competencia, los medios de comunicación, los analistas, la sociedad civil (ONG, asociaciones, sindicatos, etc.), las autoridades públicas, la comunidad local y la sociedad en conjunto.<br>Documento 1.3: Otros factores de clasificación
Dependencia de la empresa: grupos primarios, si están implicados directamente en las actividades corporativas (plantilla, clientes, etc.), y secundarios, si no lo están, pero tienen influencia en el ámbito de actuación de la empresa (medios de comunicación, organizaciones profesionales, etc.).
Relación con la empresa: contractual (plantilla, clientes y proveedores) o no contractual (sociedad civil, autoridades, etc.).
Esfera: social (plantilla y clientes), pública (autoridades, ONG, asociaciones medioambientales, etc.), económica (accionistas, distribuidores, agencias de calificación, etc.), industrial y científica (organizaciones profesionales), etc.
Interés en las actividades de la empresa: directo (prestadores de servicios, autoridades locales, etc.) o indirecto (medios de comunicación, mercado financiero, organizaciones sociales, etc.).
<br>Fig. 1.4.&nbsp;Los grupos de interés.
<img alt="Pasted image 20241117190254.png" src="tema-1\libro\tema-1\1.2\pasted-image-20241117190254.png">
<br>La gestión de los grupos de interés es un aspecto importante en el marco del desarrollo de una estrategia de responsabilidad social de cualquier organización. Para llevar a cabo esta gestión, suelen seguirse unos pasos:<br>Identificación de los grupos de interés**, es decir, de todos aquellos grupos que puedan afectar o verse afectados por el desarrollo de la actividad de la empresa. Serán diferentes en cada empresa, pero es importante identificar al mayor número de ellos.<br>Captación de las demandas&nbsp;de los grupos identificados. Los intereses y expectativas dependerán de cómo repercutan sobre el grupo las acciones de la empresa. Por ejemplo, para la plantilla los factores sociales tendrán una especial relevancia, mientras que para quienes viven cerca de una fábrica pero no trabajan en ella los factores medioambientales tendrán mayor peso.&nbsp;(Doc. 1.4)<br>Documento 1.4 Intereses y expectativas de los grupos de interés
<img alt="Pasted image 20241117190400.png" src="tema-1\libro\tema-1\1.2\pasted-image-20241117190400.png">
<br>Priorización. Entre todos los grupos identificados se priorizarán aquellos cuya atención se considere más necesaria, en función de su capacidad de influencia, de la relación establecida y de la vinculación con la organización, entre otras cuestiones.<br>Integración de las expectativas&nbsp;de los grupos de interés priorizados, en el desarrollo de la actividad de la organización, para que resulten lo más beneficiados posible de las actuaciones empresariales emprendidas.<br><br>El análisis de los criterios ASG permite detectar y valorar riesgos de sostenibilidad en cualquiera de las tres dimensiones, pero también oportunidades para la empresa que mejoren la sostenibilidad corporativa.&nbsp;(Doc. 1.5)<br>Documento 1.5 : La Directiva de Diligencia Debida en Sostenibilidad Corporativa
En junio de 2023, la Unión Europea aprobó las enmiendas al texto provisional de la Directiva de Diligencia Debida en Sostenibilidad Corporativa (CSDD), cuyo texto definitivo está pendiente de aprobación.
Con esta directiva, las empresas deberán, entre otras cuestiones, determinar los efectos negativos reales o potenciales en los derechos humanos y el medioambiente, para prevenir o mitigar los posibles y poner fin o reducir al mínimo los reales. Y los directivos deben tener en cuenta las consecuencias de sus decisiones en los ámbitos de derechos humanos, cambio climático y medioambiente y actuar en el mejor interés de la empresa.
Además, las víctimas podrán emprender acciones legales si han sufrido daños o perjuicios que se podrían haber evitado con las medidas adecuadas.
La directiva será obligatoria para empresas:
<br>
<br>
De más de 500 empleados y con una facturación global superior a los 150 millones de euros.

<br>
De más de 250 empleados y con una facturación global superior a los 40 millones de euros que operen en sectores específicos de alto impacto:

<br>
Textil, calzado.

<br>
Agricultura, pesca, producción de alimentos, alimentos o bebidas.

<br>
Comercialización de animales.

<br>
Madera.

<br>
Extracción, comercialización o intermediación de minerales (desde metales hasta gas natural).

<br>
Fabricación de productos metálicos o de otros minerales (excluyendo maquinaria o equipamientos).



<br><br>Riesgos de sostenibilidad
Los&nbsp;riesgos de sostenibilidad&nbsp;se refieren a todas las amenazas, de tipo ambiental, social o de gobernanza, que una empresa debe afrontar y gestionar para operar de manera sostenible a largo plazo.
<br>Si estos riesgos se materializan pueden tener un impacto negativo en la rentabilidad, la reputación o la competitividad de la empresa. Además, si no se gestionan adecuadamente, pueden dar lugar a sanciones, disminución de clientes y pérdida de financiación de los inversores.<br>Cuanto menor sea el compromiso de la empresa con la sostenibilidad, más altos serán estos riesgos. Por eso es importante contemplarlos en cualquier análisis de sostenibilidad y gestionarlos proactivamente.<br>El espectro de riesgos es muy amplio y está muy vinculado al tipo de actividad de la empresa. Según el ámbito en el que se produzcan se clasifican en tres categorías:<br>¡Tenlo en cuenta!
La valoración de los riesgos de sostenibilidad puede contemplar dos tipos de riesgo:

<br>
Físicos.&nbsp;Son riesgos que pueden tener un impacto económico directo a causa de eventos climáticos (como un vertido incontrolado) o sociales (por ejemplo, una huelga).

<br>
De transición.&nbsp;Se refieren a los riesgos, en forma de costes, que deberán asumir las empresas en sus inversiones para adaptar sus sistemas de producción a los estándares de sostenibilidad.


<br>Riesgos medioambientales. Están asociados a cuestiones relativas a la calidad del medio ambiente y de los ecosistemas naturales. Por ejemplo, el riesgo de emisión de gases contaminantes, de vertidos de líquidos peligrosos, de consumo excesivo de recurso naturales o de energía, etc.<br>La gestión de estos riesgos supone la adopción de acciones, procesos e inversiones para minimizar el impacto medioambiental.<br>Fig. 1.5.&nbsp;Riesgo medioambiental: vertido tóxico.
<img alt="Pasted image 20241117190755.png" src="tema-1\libro\tema-1\1.3\pasted-image-20241117190755.png">
<br>Riesgos sociales. Tienen que ver con aspectos relacionados con la seguridad en el trabajo, relaciones laborales, situaciones de abuso o desigualdad, impacto en la comunidad o en determinados grupos, etc.<br>La gestión de este tipo de riesgos pasa por el cumplimiento de las medidas de prevención de riesgos laborales, la igualdad de oportunidades, la equidad salarial, la inversión en formación, la promoción de vías de participación de las trabajadoras y los trabajadores en las decisiones empresariales, la realización de acciones con un impacto positivo en la comunidad, etc.<br>Fig. 1.6.&nbsp;Riesgo social: accidente laboral.
<img alt="Pasted image 20241117190843.png" src="tema-1\libro\tema-1\1.3\pasted-image-20241117190843.png">
<br>Riesgos de gobernanza. Derivan de las prácticas en la gestión y gobierno de la empresa, en relación, por ejemplo, con la transparencia, la ética empresarial, la corrupción, etc.<br>La gestión de estos riesgos puede llevarse a cabo mediante la elaboración de un código ético, la garantía de una gestión transparente libre de prácticas corruptas o fraudes, la promoción de buenas prácticas, la implementación de una cultura de la calidad, etc.<br>Fig. 1.7.&nbsp;Riesgo de gobernanza: corrupción.
<img alt="Pasted image 20241117190933.png" src="tema-1\libro\tema-1\1.3\pasted-image-20241117190933.png">
<br>Las evaluaciones de los criterios ASG han de valorar en qué medida las empresas están expuestas a este tipo de riesgos y cuál es la probabilidad de que ocurran.<br><br>La incorporación de criterios ASG de manera transversal y generalizada y el diálogo con los distintos grupos de interés contribuye a avanzar hacia el desarrollo sostenible de la propia empresa. Sin duda, esto favorece el cambio y la innovación.&nbsp;(Doc. 1.6)<br>Documento 1.6 : Algunos riesgos y oportunidades empresariales derivados del diálogo con los grupos de interés.
<img alt="Pasted image 20241117191047.png" src="tema-1\libro\tema-1\1.3\pasted-image-20241117191047.png">
<br>También hay un amplio espectro de oportunidades asociadas a la mejora de la sostenibilidad, algunos de los más evidentes son los siguientes:<br>Creación de valor compartido. Este concepto está relacionado con el principio de convertir problemas de la sociedad en oportunidades de negocio destinadas a resolver estos problemas.<br>No se trata de actuaciones con una finalidad filantrópica, sino que la aplicación de medidas sostenibles, además de ser beneficiosa para el bien común, ha de ser rentable desde la perspectiva empresarial. De hecho, los productos y servicios sostenibles son cada vez más demandados.<br>Marketing&nbsp;social. La incorporación de las políticas de sostenibilidad como elemento de imagen y publicitario.<br>La imagen como organización sostenible, que además promueve en sus campañas publicitarias y de marketing, tiende a ser muy bien recibida por parte la población, especialmente de la más sensibilizada. De esta manera, la empresa mejora su posicionamiento competitivo.<br>Procesos más e**fi**cientes. La incorporación de criterios de sostenibilidad en los procesos productivos y de prestación de servicios, aunque en un principio pueda suponer unos niveles de inversión más elevados, favorece procesos más eficientes y seguros, que minimizan los riesgos y que a la larga son más rentables.<br>Reducción de costes. Sin ser este el objetivo prioritario, es importante señalar que es una consecuencia de la aplicación de políticas de sostenibilidad.<br>Pueden diferenciarse dos tipos de costes:<br>Costes asociados al ahorro energético (ahorro en los consumos) y ahorro en materiales (mayor optimización y disminución de mermas), derivado de un uso más eficiente de recursos y suministros.<br>Costes es los que se podría incurrir a causa del posible desencadenamiento de riesgos por prácticas poco sostenibles.<br>Factores de innovación. Las empresas sostenibles suelen ser más creativas e innovadoras, descubriendo oportunidades de mercado desconocidas por las empresas más convencionales.<br>También suelen ser empresas más colaborativas y que aplican políticas de intercambio y de colaboración más estrecha entre organizaciones.<br>Generación de con**fi**anza. La gestión transparente, con políticas socioambientales manifiestas y la divulgación de los logros sostenibles, genera confianza real, tanto en la población consumidora como en los inversores.<br>¡Tenlo en cuenta!
La sostenibilidad es una estrategia rentable para las empresas, ya que aumenta su competitividad y la reputación corporativa.
]]></description><link>tema-1\libro\tema-1\1.3\1.3.html</link><guid isPermaLink="false">Tema 1/Libro/Tema 1/1.3/1.3.md</guid><pubDate>Mon, 18 Nov 2024 18:14:24 GMT</pubDate><enclosure url="tema-1\libro\tema-1\1.2\pasted-image-20241117190144.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;tema-1\libro\tema-1\1.2\pasted-image-20241117190144.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[1.4]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Para valorar el nivel de desempeño en los diferentes ámbitos ASG, se han creado&nbsp;indicadores y estándares de sostenibilidad&nbsp;como instrumentos destinados a cuantificarlo de manera más o menos precisa. Los resultados se recogen en informes y documentos para mejorar los procesos internamente, pero que también pueden&nbsp;publicarse.<br><br>
Un&nbsp;indicador clave de rendimiento de sostenibilidad&nbsp;(o simplemente&nbsp;indicador de sostenibilidad) es una medida que permite valorar el nivel alcanzado en un aspecto implicado en la sostenibilidad.
<br>Estos indicadores, conocidos también como KPI, por sus siglas en inglés (key performance indicator), se pueden medir de manera objetiva, ya sea numéricamente (por ejemplo, con un porcentaje, con un número entre 0 y 10, etc.), o cualitativamente (eligiendo una palabra entre varias en una escala de valoración).<br> ¡Tenlo en cuenta!
La nómina de indicadores de sostenibilidad es mucho más larga: consumo de energía, kilómetros de la cadena de suministro, tasa de reciclaje de productos, gestión de residuos generados, etc.
<br>Los indicadores son muy dispares&nbsp;(Doc. 1.7). Algunos de los más significativos se pueden sintetizar en las cuatro huellas:<br>
<br>
La&nbsp;huella ecológica. Evalúa el impacto de las actividades humanas (en un área concreta) en relación con los recursos que consumen y los que son necesarios para absorber los residuos que generan.

<br>
En la actualidad, a nivel planetario, este equilibrio es muy deficitario (el consumo de recursos y la generación de residuos son superiores a la capacidad del planeta para regenerarse), de ahí la importancia de implementar medidas medioambientales sostenibles.

<br>
La huella ecológica se expresa en hectáreas globales (hag) por habitante y año y se calcula a partir de cinco dimensiones básicas:

<br>
La&nbsp;super**fi**cie arti**fi**cializada, es decir, la que se necesita para construir edificios e infraestructuras.

<br>
La&nbsp;super**fi**cie agrícola&nbsp;necesaria para producir alimentos vegetales.

<br>
La&nbsp;super**fi**cie de pasto&nbsp;necesaria para alimentar el ganado.

<br>
La&nbsp;super**fi**cie marina&nbsp;necesaria para la pesca.

<br>
La&nbsp;super**fi**cie forestal&nbsp;que se requiere para neutralizar el dióxido de carbono (CO2) generado.



<br>Enlace a recurso del libro : URL
<a data-tooltip-position="top" aria-label="https://www.footprintcalculator.org/home/es" rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://www.footprintcalculator.org/home/es" target="_blank">Ecological Footprint Calculator</a>
<br>La huella ecológica<br>La&nbsp;huella de carbono. Mide las emisiones de CO2&nbsp;que se realizan a lo largo de toda la cadena de producción, comercialización y distribución de un producto (desde la obtención de materias primas hasta el tratamiento de los residuos), de un servicio o de una actividad o conjunto de actividades.<br>Se calcula sumando la totalidad de los gases de efecto invernadero emitidos por la actividad de una empresa, una organización, un individuo, un sector productivo, un país, un evento, etc., y se expresa en masa de CO2&nbsp;equivalente.<br>
[!NOTE]Fig. 1.8.&nbsp;La huella de carbono y su impacto.<br>
<img alt="Pasted image 20241117192311.png" src="tema-1\libro\tema-1\1.4\pasted-image-20241117192311.png">
<br>Enlace a recurso del libro : UE - Calculadora
<a data-tooltip-position="top" aria-label="https://knowsdgs.jrc.ec.europa.eu/es/cfc" rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://knowsdgs.jrc.ec.europa.eu/es/cfc" target="_blank">Calculadora de Huella de la persona consumidora | KnowSDGs</a>
<br>La&nbsp;huella hídrica. Es un indicador del volumen de agua usado para la producción de un bien o servicio. Se considera tanto el agua consumida como la que se contamina durante el proceso.<br>Se calcula sumando el volumen de agua consumida, evaporada o contaminada, por unidad de tiempo o por unidad de masa.<br>Según el tipo de agua que se considere se pueden diferenciar:<br>
<br>
La&nbsp;huella hídrica azul: se refiere al agua consumida procedente de ríos, lagos, humedales y acuíferos.

<br>
La&nbsp;huella hídrica verde: mide el agua de lluvia incorporada en el producto. Es especialmente relevante en la agricultura.

<br>
La&nbsp;huella hídrica gris: calcula el volumen de agua necesaria para eliminar los contaminantes del proceso y conseguir que el agua alcance los estándares de calidad.

<br>Enlace a recurso del libro : Calculadora Huella Hidrica.
<a data-tooltip-position="top" aria-label="https://www.waterfootprint.org/resources/interactive-tools/extended-water-footprint-calculator/" rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://www.waterfootprint.org/resources/interactive-tools/extended-water-footprint-calculator/" target="_blank">Extended Water Footprint Calculator – Water Footprint Network</a>
<br>La huella hídrica<br>La&nbsp;huella social. Se refiere al impacto o a las consecuencias que tiene la actividad de la empresa o la organización sobre la sociedad o comunidad en la que opera.<br>Se valora la afectación, negativa o positiva, sobre las posibilidades de desarrollo, por ejemplo, si genera actividad económica, si crea puestos de trabajo de calidad, si favorece la creación de infraestructuras, si promueve el desarrollo cultural, etc.<br>Documento 1.7 
Conjuntos de indicadores de sostenibilidad
Los indicadores de sostenibilidad suelen utilizarse de forma conjunta con otros relativos a un mismo aspecto, formando conjuntos bien definidos y armonizados (métricas). Entre los más destacados se encuentran:

<br>
El&nbsp;Índice de Desarrollo Humano&nbsp;(IDH) y el&nbsp;Índice de Desarrollo Humano Ajustado por Desigualdad&nbsp;(IDHD), elaborados por el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo. Clasifica a los países a partir de indicadores referidos a la esperanza de vida, la educación y los ingresos&nbsp;per capita.

<br>
El&nbsp;Índice de Rendimiento Ambiental&nbsp;o&nbsp;Índice de Desempeño Ambiental&nbsp;(EPI por sus siglas en inglés), desarrollado por las universidades de Yale y de Columbia, para evaluar el desempeño ambiental de las políticas de los distintos países. Este índice fue precedido por el&nbsp;Índice de Sostenibilidad Ambiental&nbsp;(ISA o ESI por sus siglas en inglés), publicado entre 1999 y 2005.

<br>
El&nbsp;Índice de Progreso Real&nbsp;(IPR o GPI por sus siglas en inglés), para calcular el bienestar económico y el progreso social de un país o una región más allá del PIB o del PIB&nbsp;per capita, por lo que toma en cuenta aspectos como la contaminación, los daños ambientales de largo alcance y el agotamiento de los recursos naturales.


<br>Enlace a recurso del libro : HDI 
<a data-tooltip-position="top" aria-label="https://hdr.undp.org/data-center/human-development-index#/indicies/HDI" rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://hdr.undp.org/data-center/human-development-index#/indicies/HDI" target="_blank">Human Development Index | Human Development Reports</a><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="https://earthdata.nasa.gov/data/catalog?keyword=esi" rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://earthdata.nasa.gov/data/catalog?keyword=esi" target="_blank">Data Catalog | NASA Earthdata</a><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="https://epi.yale.edu/epi-results/2022/component/epi" rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://epi.yale.edu/epi-results/2022/component/epi" target="_blank">Environmental Performance Index | Environmental Performance Index</a>
<br><br>Las empresas u organizaciones comprometidas con la sostenibilidad necesitan que su acción responsable sea objetivamente reconocida para que resulte atractiva para consumidores e inversores. Con este fin surgen los&nbsp;estándares de métricas de sostenibilidad.<br>
Los&nbsp;estándares de métricas de sostenibilidad&nbsp;son herramientas para evaluar y medir el desempeño ambiental, social y económico de una organización en términos de sostenibilidad.
<br>Estos estándares se elaboran a partir de la combinación de distintos indicadores y sirven para comunicar el compromiso de una organización con la sostenibilidad y medir su progreso hacia objetivos sostenibles.<br>Algunos de los más conocidos y utilizados son:<br>
<br>
Estándares GRI. Desarrollados por la organización&nbsp;Global Reporting Initiative, abarcan un vasto repertorio de temas ambientales, sociales y económicos y se acompañan de una guía detallada para presentar informes de sostenibilidad:

<br>
Estándares Universales GRI. Se aplican a todas las empresas y organizaciones.

<br>
Estándares Sectoriales GRI. Se aplican a sectores concretos, especialmente los que tienen un gran impacto ambiental, como la agricultura, el petróleo y el gas, el carbón, etc.

<br>
Estándares Temáticos GRI. Incluyen indicadores sobre un tema específico: emisiones, efluentes y residuos, empleo, igualdad de oportunidades, etc.



<br>Enlace a recurso del libro: Estándares GRI
<a data-tooltip-position="top" aria-label="https://www.globalreporting.org/how-to-use-the-gri-standards/gri-standards-spanish-translations/" rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://www.globalreporting.org/how-to-use-the-gri-standards/gri-standards-spanish-translations/" target="_blank">GRI - GRI Standards Spanish Translations</a>
<br>Estándares IFRS. Los emite la Fundación de Estándares Internacionales de Informes Financieros (IFRS, por sus siglas en inglés) para que las empresas puedan informar sobre dos aspectos (doble materialidad):<br>
<br>
Cómo la actividad de la empresa afecta al medioambiente y a la sociedad.

<br>
Cómo los problemas de sostenibilidad pueden afectar a la empresa.

<br>Enlace a recurso del libro: Estándares IFRS
<a data-tooltip-position="top" aria-label="https://www.ifrs.org/issued-standards/ifrs-sustainability-standards-navigator/" rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://www.ifrs.org/issued-standards/ifrs-sustainability-standards-navigator/" target="_blank">IFRS - IFRS Sustainability Standards Navigator</a>
<br>Estándares SABS. Son un total de 77 conjuntos de estándares desarrollados por la organización&nbsp;Sustainability Accounting Standards Board&nbsp;para divulgar información financiera relacionada con la sostenibilidad.<br>Cada conjunto de estándares se dirige específicamente a empresas de una industria específica, de 11 sectores distintos. El objetivo es ayudarlas a identificar, manejar y reportar los temas de sostenibilidad que importan más a los inversionistas.<br>Enlace a recurso del libro: Estándares SASB
<a data-tooltip-position="top" aria-label="https://sasb.ifrs.org/" rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://sasb.ifrs.org/" target="_blank">SASB</a>
<br><br>Aunque no estén obligadas a hacerlo, muchas empresas deciden publicar sus resultados en temas de sostenibilidad porque están comprometidas con la sostenibilidad o para mejorar su imagen pública en un mercado cada vez más exigente con los temas de responsabilidad medioambiental y social, lo que provoca que los inversores financieros los tengan en cuenta a la hora de tomar sus decisiones.<br>Sin embargo, a partir de la Directiva 2022/2464 o Directiva de Información Corporativa en Materia de Sostenibilidad Europea (CSRD por sus siglas en inglés), de la UE, algunas empresas están obligadas a hacerla pública y accesible de manera gratuita.<br>Directiva 2022/2464
<a data-tooltip-position="top" aria-label="https://www.boe.es/doue/2022/322/L00015-00080.pdf" rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://www.boe.es/doue/2022/322/L00015-00080.pdf" target="_blank">Publications Office</a>
<br>¡Tenlo en cuenta!
Según las características de la empresa o la actividad, la publicación de los resultados puede ser obligatoria.
La norma obliga a incluir en los informes de gestión la información necesaria sobre el impacto de la empresa en cuestiones de sostenibilidad y cómo estas cuestiones afectan a la evolución, resultados y situación de la empresa, siguiendo los estándares ESRS.
Esta directiva comunitaria, en el momento de la redacción de este libro, aún no ha sido transpuesta a la legislación española, aunque hay en marcha un anteproyecto de Ley de Información sobre Sostenibilidad para llevar a cabo dicho proceso.
<br>Documento 1.8: La normativa en proceso de desarrollo
En marzo de 2023 se presentó una propuesta de directiva sobre nuevas normas para fundamentar las alegaciones ecológicas (Green Claims Directive).
Su objetivo es establecer criterios comunes contra el blanqueo ecológico (greenwashing) y las declaraciones medioambientales engañosas de algunos productos. Para conseguirlo, se pretende establecer unos estándares sobre este tipo de declaraciones y regular las etiquetas medioambientales.
]]></description><link>tema-1\libro\tema-1\1.4\1.4.html</link><guid isPermaLink="false">Tema 1/Libro/Tema 1/1.4/1.4.md</guid><pubDate>Mon, 18 Nov 2024 18:20:33 GMT</pubDate><enclosure url="tema-1\libro\tema-1\1.4\pasted-image-20241117192311.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;tema-1\libro\tema-1\1.4\pasted-image-20241117192311.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Índice]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><a class="internal-link" data-href="1.1/1.1" href="tema-1\libro\tema-1\1.1\1.1.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Apartado 1.1</a><br>
<a class="internal-link" data-href="1.2/1.2" href="tema-1\libro\tema-1\1.2\1.2.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Apartado 1.2</a><br>
<a class="internal-link" data-href="1.3/1.3" href="tema-1\libro\tema-1\1.3\1.3.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Apartado 1.3</a><br>
<a class="internal-link" data-href="1.4/1.4" href="tema-1\libro\tema-1\1.4\1.4.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Apartado 1.4</a><br><a data-href="Resumen" href="tema-1\libro\tema-1\resumen.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Resumen</a>]]></description><link>tema-1\libro\tema-1\índice.html</link><guid isPermaLink="false">Tema 1/Libro/Tema 1/Índice.md</guid><pubDate>Mon, 18 Nov 2024 18:04:13 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Resumen]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>¿Que es la sostenibilidad?
 La sostenibilidad es eI mantenimiento a lo largo del tiempo del equilibrio entre las actividades y sociedades humanas y las condiciones del entorno en el que se desarrollan y que las hacen posibles.
<br>
El&nbsp;desarrollo sostenible&nbsp;es aquel que es capaz de satisfacer las necesidades de las generaciones actuales sin comprometer la capacidad de las generaciones futuras para satisfacer sus propias necesidades.
<br><br>Objetivos ODS
1.&nbsp;Fin de la pobreza. Poner fin a la pobreza en todas sus formas en todo el mundo.
2.&nbsp;Hambre cero. Poner fin al hambre, lograr la seguridad alimentaria y la mejora de la nutrición y promover la agricultura sostenible.
3.&nbsp;Salud y bienestar. Garantizar una vida sana y promover el bienestar de todos a todas las edades.
4.&nbsp;Educación de calidad. Garantizar una educación inclusiva y de calidad y promover oportunidades de aprendizaje para toda la población.
5.&nbsp;Igualdad de género. Lograr la igualdad de género y empoderar a todas las mujeres y niñas.
6.&nbsp;Agua limpia y saneamiento. Garantizar la disponibilidad y la gestión sostenible del agua y el saneamiento para toda la población.
7.&nbsp;Energía asequible y no contaminante. Garantizar el acceso a una energía asequible, fiable, sostenible y moderna para todos.
8.&nbsp;Trabajo decente y crecimiento económico. Promover el crecimiento sostenido, inclusivo y sostenible, el empleo pleno y el trabajo digno.
9.&nbsp;Industria, innovación e infraestructura. Construir infraestructuras resilientes, promover la industrialización inclusiva y sostenible y fomentar la innovación.
10.&nbsp;Reducción de las desigualdades. Reducir la desigualdad en los países y entre ellos.
11.&nbsp;Ciudades y comunidades sostenibles. Lograr que las ciudades y los asentamientos sean inclusivos, seguros, resilientes y sostenibles.
12.&nbsp;Producción y consumo responsables. Garantizar modalidades de consumo y producción sostenibles.
13.&nbsp;Acción por el clima. Adoptar medidas urgentes para combatir el cambio climático y sus efectos.
14.&nbsp;Vida submarina. Conservar y utilizar sosteniblemente los océanos, los mares y los recursos marinos para el desarrollo sostenible.
15.&nbsp;Vida de ecosistemas terrestres. Proteger el uso sostenible de los ecosistemas, gestionar sosteniblemente los bosques, luchar contra la desertificación y detener la pérdida de biodiversidad.
16.&nbsp;Paz, justicia e instituciones sólidas. Promover sociedades pacíficas e inclusivas, facilitar el acceso a la justicia para toda la población y construir a todos los niveles instituciones eficaces e inclusivas que rindan cuentas.
17.&nbsp;Alianzas para lograr los objetivos. Fortalecer los medios de implementación y revitalizar la Alianza Mundial para el Desarrollo Sostenible.
<br><br>En las últimas décadas, la sostenibilidad ha ido ganando importancia y ha pasado a ser un tema sensible para la sociedad, un factor en la toma de decisiones de consumo y un criterio de rentabilidad empresarial.<br>En este contexto, las inversiones de capital cada vez más se reorientan hacia&nbsp;inversiones socialmente responsables&nbsp;que cumplan con los&nbsp;criterios ASG.&nbsp;Esto ha generado&nbsp;entidades especializadas&nbsp;en estas inversiones, que publican&nbsp;índices&nbsp;que atienden a la sostenibilidad empresarial.<br><br>
Una&nbsp;inversión socialmente responsable (ISR)&nbsp;es aquella que incorpora criterios éticos, sociales y ambientales al proceso de toma de decisiones de inversión.
<br><br>Las ISR evalúan los principios de responsabilidad social de manera objetiva, para lo que valoran el cumplimiento de los denominados&nbsp;criterios ASG.<br>
Los&nbsp;criterios ASG&nbsp;son factores ambientales, sociales y de gobernanza que proporcionan un marco de referencia para medir y cuantificar el impacto de una empresa u organización en términos de sostenibilidad.
<br>¡Tenlo en cuenta!
En literatura especializada también encontrarás el término ESG, por la sigla en inglés de Environmental, Social, Governance.
<br><br>Los agentes interesados en invertir en empresas socialmente responsables necesitan datos fiables sobre qué empresas cumplen con los criterios ASG y su nivel de compromiso real con la responsabilidad socioambiental.<br>La información se puede obtener de entidades especializadas que analizan los criterios ASG de las empresas y publican&nbsp; calificaciones e índices de sostenibilidad.<br><br>Como la sociedad actual está cada vez más sensibilizada en cuestiones de sostenibilidad, la población ha ido incrementando sus demandas, tanto a los gobiernos (exigiendo normativas que regulen prácticas poco sostenibles) como a las propias empresas, demandando productos y servicios que cumplan con criterios de sostenibilidad.<br>Presiones sociales:&nbsp;referidas a temas medioambientales y sociales. Entre otros, demandas de procesos no contaminantes, implementación de sistemas de ahorro de recursos, prácticas laborales respetuosas con los derechos laborales, cultura de calidad, inclusión sociolaboral, colaboración comunitaria, etc.<br>Exigencias normativas:, fruto de nuevas regulaciones en las que especialmente los aspectos medioambientales se incorporan a la legislación de forma transversal, es decir, como unos requerimientos que se han de implementar en todos los procesos o actuaciones.<br>Inquietudes de la propia empresa:, que siente la necesidad de incorporar una perspectiva de sostenibilidad, tanto producto de un cambio de sensibilidad, como de considerar los beneficios que puede obtener como imagen de organización sostenible.<br><br>Inflexibilidad. No se cede a las presiones de cambio:<br>Cálculo de riesgos. Se calcula el coste económico derivado de no modificar la actividad (multas, posibles demandas, pérdida de ventas, etc.) y se considera un factor (de coste) más al evaluar las inversiones.<br>Contingencia. Se toman medidas para resolver y neutralizar un problema concreto, sin modificar los objetivos generales y el proceder de la compañía.<br>Lavado de imagen. Se llevan a cabo acciones muy vistosas para mejorar la imagen de la organización en un ámbito concreto, o de manera general, pero sin que haya cambios reales en el fondo ni en la política y la cultura medioambientales de la empresa.<br><br>Las empresas y organizaciones pueden expresar su voluntad de sostenibilidad mediante la adopción de compromisos de&nbsp;responsabilidad social corporativa o empresarial&nbsp;o del cumplimiento de los criterios ASG.<br>
La&nbsp;responsabilidad social corporativa (RSC)&nbsp;o&nbsp;responsabilidad social empresarial (RSE)&nbsp;es el compromiso voluntario de una empresa, organización o corporación para actuar de manera ética y sostenible.
<br>Compromiso con la comunidad local. El objetivo es ayudar a mejorar la comunidad y su entorno y construir relaciones positivas con sus miembros.<br>Compromiso con el medioambiente. Se adoptan prácticas más respetuosas con el entorno para minimizar el impacto de la empresa y ayudar a proteger el planeta.<br>Compromiso con la diversidad. El objetivo es conseguir una sociedad más inclusiva con las diferencias étnicas, de orientación sexual, de sexo y de género, de nacionalidad, de cultura, de religiones, de capacidad, etc.<br><br>La actuación responsable pasa por considerar cómo afectará a los distintos&nbsp;grupos de interés.<br>
Los&nbsp;grupos de interés&nbsp;son conjuntos de personas o partes que están interesadas o afectadas por la actividad de una organización o empresa.
<br>Según estén dentro o fuera de la organización, tenemos:<br>Grupos internos. Básicamente son los accionistas de la empresa, las personas empleadas y, si las hay, las filiales y empresas franquiciadas.<br>Grupos externos. Pueden tener una relación directa con la empresa, motivo por el que son estratégicos, como las empresas proveedoras, los clientes, los inversores y los sindicatos con representación en la compañía.<br><br>Para valorar el nivel de desempeño en los diferentes ámbitos ASG, se han creado&nbsp;indicadores y estándares de sostenibilidad&nbsp;como instrumentos destinados a cuantificarlo de manera más o menos precisa. Los resultados se recogen en informes y documentos para mejorar los procesos internamente, pero que también pueden&nbsp;publicarse.<br><br>
Un&nbsp;indicador clave de rendimiento de sostenibilidad&nbsp;(o simplemente&nbsp;indicador de sostenibilidad) es una medida que permite valorar el nivel alcanzado en un aspecto implicado en la sostenibilidad.
<br>La&nbsp;huella ecológica. Evalúa el impacto de las actividades humanas (en un área concreta) en relación con los recursos que consumen y los que son necesarios para absorber los residuos que generan.<br>
<br>
La huella ecológica se expresa en hectáreas globales (hag) por habitante y año y se calcula a partir de cinco dimensiones básicas:

<br>
La&nbsp;super**fi**cie arti**fi**cializada, es decir, la que se necesita para construir edificios e infraestructuras.

<br>
La&nbsp;super**fi**cie agrícola&nbsp;necesaria para producir alimentos vegetales.

<br>
La&nbsp;super**fi**cie de pasto&nbsp;necesaria para alimentar el ganado.

<br>
La&nbsp;super**fi**cie marina&nbsp;necesaria para la pesca.

<br>
La&nbsp;super**fi**cie forestal&nbsp;que se requiere para neutralizar el dióxido de carbono (CO2) generado.



<br>
La huella ecológica

<br>La&nbsp;huella de carbono. Mide las emisiones de CO2&nbsp;que se realizan a lo largo de toda la cadena de producción, comercialización y distribución de un producto (desde la obtención de materias primas hasta el tratamiento de los residuos), de un servicio o de una actividad o conjunto de actividades.<br>Se calcula sumando la totalidad de los gases de efecto invernadero emitidos por la actividad de una empresa, una organización, un individuo, un sector productivo, un país, un evento, etc., y se expresa en masa de CO2&nbsp;equivalente.<br>
<br>La&nbsp;huella hídrica. Es un indicador del volumen de agua usado para la producción de un bien o servicio. Se considera tanto el agua consumida como la que se contamina durante el proceso.
<br>Se calcula sumando el volumen de agua consumida, evaporada o contaminada, por unidad de tiempo o por unidad de masa.<br>Según el tipo de agua que se considere se pueden diferenciar:<br>
<br>
La&nbsp;huella hídrica azul: se refiere al agua consumida procedente de ríos, lagos, humedales y acuíferos.

<br>
La&nbsp;huella hídrica verde: mide el agua de lluvia incorporada en el producto. Es especialmente relevante en la agricultura.

<br>
La&nbsp;huella hídrica gris: calcula el volumen de agua necesaria para eliminar los contaminantes del proceso y conseguir que el agua alcance los estándares de calidad.

<br>Documento 1.7 
Conjuntos de indicadores de sostenibilidad
Los indicadores de sostenibilidad suelen utilizarse de forma conjunta con otros relativos a un mismo aspecto, formando conjuntos bien definidos y armonizados (métricas). Entre los más destacados se encuentran:

<br>
El&nbsp;Índice de Desarrollo Humano&nbsp;(IDH) y el&nbsp;Índice de Desarrollo Humano Ajustado por Desigualdad&nbsp;(IDHD), elaborados por el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo. Clasifica a los países a partir de indicadores referidos a la esperanza de vida, la educación y los ingresos&nbsp;per capita.

<br>
El&nbsp;Índice de Rendimiento Ambiental&nbsp;o&nbsp;Índice de Desempeño Ambiental&nbsp;(EPI por sus siglas en inglés), desarrollado por las universidades de Yale y de Columbia, para evaluar el desempeño ambiental de las políticas de los distintos países. Este índice fue precedido por el&nbsp;Índice de Sostenibilidad Ambiental&nbsp;(ISA o ESI por sus siglas en inglés), publicado entre 1999 y 2005.

<br>
El&nbsp;Índice de Progreso Real&nbsp;(IPR o GPI por sus siglas en inglés), para calcular el bienestar económico y el progreso social de un país o una región más allá del PIB o del PIB&nbsp;per capita, por lo que toma en cuenta aspectos como la contaminación, los daños ambientales de largo alcance y el agotamiento de los recursos naturales.


<br><br>Las empresas u organizaciones comprometidas con la sostenibilidad necesitan que su acción responsable sea objetivamente reconocida para que resulte atractiva para consumidores e inversores. Con este fin surgen los&nbsp;estándares de métricas de sostenibilidad.<br>
Los&nbsp;estándares de métricas de sostenibilidad&nbsp;son herramientas para evaluar y medir el desempeño ambiental, social y económico de una organización en términos de sostenibilidad.
<br>Estos estándares se elaboran a partir de la combinación de distintos indicadores y sirven para comunicar el compromiso de una organización con la sostenibilidad y medir su progreso hacia objetivos sostenibles.<br>Algunos de los más conocidos y utilizados son:<br>
<br>
Estándares GRI. Desarrollados por la organización&nbsp;Global Reporting Initiative, abarcan un vasto repertorio de temas ambientales, sociales y económicos y se acompañan de una guía detallada para presentar informes de sostenibilidad:

<br>
Estándares Universales GRI. Se aplican a todas las empresas y organizaciones.

<br>
Estándares Sectoriales GRI. Se aplican a sectores concretos, especialmente los que tienen un gran impacto ambiental, como la agricultura, el petróleo y el gas, el carbón, etc.

<br>
Estándares Temáticos GRI. Incluyen indicadores sobre un tema específico: emisiones, efluentes y residuos, empleo, igualdad de oportunidades, etc.



<br>Estándares IFRS. Los emite la Fundación de Estándares Internacionales de Informes Financieros (IFRS, por sus siglas en inglés) para que las empresas puedan informar sobre dos aspectos (doble materialidad):<br>
<br>
Cómo la actividad de la empresa afecta al medioambiente y a la sociedad.

<br>
Cómo los problemas de sostenibilidad pueden afectar a la empresa.

<br>Estándares SABS. Son un total de 77 conjuntos de estándares desarrollados por la organización&nbsp;Sustainability Accounting Standards Board&nbsp;para divulgar información financiera relacionada con la sostenibilidad.<br>Cada conjunto de estándares se dirige específicamente a empresas de una industria específica, de 11 sectores distintos. El objetivo es ayudarlas a identificar, manejar y reportar los temas de sostenibilidad que importan más a los inversionistas.<br><br>Aunque no estén obligadas a hacerlo, muchas empresas deciden publicar sus resultados en temas de sostenibilidad porque están comprometidas con la sostenibilidad o para mejorar su imagen pública en un mercado cada vez más exigente con los temas de responsabilidad medioambiental y social, lo que provoca que los inversores financieros los tengan en cuenta a la hora de tomar sus decisiones.<br>Sin embargo, a partir de la Directiva 2022/2464 o Directiva de Información Corporativa en Materia de Sostenibilidad Europea (CSRD por sus siglas en inglés), de la UE, algunas empresas están obligadas a hacerla pública y accesible de manera gratuita.]]></description><link>tema-1\libro\tema-1\resumen.html</link><guid isPermaLink="false">Tema 1/Libro/Tema 1/Resumen.md</guid><pubDate>Mon, 18 Nov 2024 18:22:07 GMT</pubDate></item></channel></rss>